\chapter*{Considerações Finais}

Apresentamos aqui neste trabalho uma visão do PDOS como um CCP, fazendo uso de métodos já existentes em um problema relativamente novo. Dos métodos tratados, procuramos abordar os métodos heurísticos mais tratados da literatura e compara-los quando aplicados aos dados do PDOS.

Dentre os métodos trabalhados, os que apresentaram melhores soluções foram o Random density e o Density, sendo o primeiro uma variação do segundo, com a diferença de inserir elementos de aleatoriedade para escolha dos centros, não desconsiderando o cálculo de densidade o qual nos dá um bom indicativo de onde devem ser inseridos os centros. Mas, apesar de os valores obtidos serem menores que os demais métodos, o seu tempo de computação é cerca de 3 vezes mais alto que o levado pelo método density, que para instâncias com grande número de indivíduos e de centros (por exemplo algumas instâncias com mais de 3.000 pontos e 600 agrupamentos), tem um tempo de computação bastante alto. Esse tempo elevado não desqualifica o uso do método para essa classe de problemas, visto que os atendimentos são processados por cidades como apresentado nas instâncias AE e possuem grande número de atendimentos e poucas equipes.

Dos demais métodos, Farthest é uma heurística construtiva que gera soluções de baixa qualidade mas rapidamente. HMeans gera soluções de qualidade boas de modo até mais rápida que o último. JMeans gera soluções de qualidade boa também, mas com a desvantagem de ser extremamente lento na fase de busca de novos centros e reassociação dos indivíduos. Essa etapa dessa heurística pode sofrer melhorias para acelerar como um todo o algoritmo, visto que essa é a etapa mais repetida durante as iterações. Como exemplo de melhoria seria a diminuição do número de centros removidos para a inserção de um novo centro para apenas os centros mais próximos a esse novo centro, evitando que se insira um centro onde já exista um grande número de centros.

As ferramentas computacionais também ficam como contribuição para futuros trabalhos ou de base para implementação de novos algoritmos fornecendo toda representação do problema bem como a visualização do mesmo para análise dos dados.

Para trabalhos futuros consideramos a utilização de métodos híbridos, onde métodos exatos seriam utilizados apenas para resolver subproblemas de complexidade menor e utilização de buscas locais com espaço de busca ampliado pela relaxação de algumas restrições, gerando soluções infactíveis mas com valor da função objetivo melhor que serviria de base para uma nova busca por soluções factíveis em uma vizinhança que anteriormente não era alcançável ou que exigia grande refinamento na etapa de busca local. Outra consideração a ser levada para os trabalhos futuros é que para aplicações em cenários reais, deve-se levar em consideração o deslocamento entre ordens de serviço, o que iria contribuir para o aumento do tempo (valor da demanda) para a equipe que está atendendo as ordens de serviço e  a carga horária das equipes poder ser variável de uma para outra. Nesse caso teríamos um problema heterogêneo quanto a capacidade e também teríamos o problema de roteirização das OS, sendo que ao calcular uma rota pode acontecer de aumentar tempo, devido a um maior deslocamento entre os novos atendimentos, para um valor além da capacidade da equipe, gerando uma solução infactível.

A parte construtiva das heurísticas também permitem trabalhos futuros no que diz respeito a escolha de indivíduos como centros iniciais. A escolha com o cálculo por densidade se mostrou muito boa, mas se forem utilizados dados estatísticos é possível de se definir os centros com melhores caracteríscas. Para isso seria necessário a aplicação de algum método como o GRASP \cite{feo1989probabilistic} onde uma solução fornece dados para a geração de uma nova solução.
