\pretextualchapter{~}

\vfill
\hspace{.3\textwidth}
\begin{minipage}{.6\textwidth}
	\par $\phantom{linha em branco}$
 \begin{flushright}
    \par Dedico esse trabalho à minha amada esposa Joseane, pela paciência, carinho e apoio incondicional em todos meus projetos acadêmicos e pessoais.
  \end{flushright}
  \par $\phantom{linha em branco}$
 \end{minipage}

\newpage

% ******** AGRADECIMENTOS *********
% *********** OPCIONAL ************
\pretextualchapter{\textnormal{\textbf{\large{AGRADECIMENTO}}}}

\hspace{.3\textwidth}
	\par Meu primeiro agradecimento vai para minha família, sem a qual eu não estaria aqui vivo. Agradeço pela paciência e pela compreensão no momentos que mais precisei (principalmente nos vários meses sem visitá-los), pelas palavras de apoio e conforto (\emph{``logo logo termina!''}) e claro pela sua índole exemplar e conhecimento único que pude desfrutar durante minha vida. Muito obrigado por tudo, pai, mãe e mano, os aplausos são para vocês também!
    \par Acho que eu não estaria aqui, escrevendo esse trabalho, se não fosse por meu querido mestre, tutor e amigo, meu professor Vinícius Jacques Garcia, ao qual eu deve grande parte de meu conhecimento, não só acadêmico mas conduta. Obrigado pelas conversas amigas e paciência com minha dúvidas. Espero trilhar novos caminhos ao teu lado.
    \par Também deve dizer que sem uma outra pessoa eu não estaria aqui, quer dizer, eu até estaria mas possivelmente tomando algum tarja preta ou em uma consulta num psiquiatra, o que eu quero dizer é que se eu mantenho ainda um pouco de lucidez mental é graças a minha amada esposa Joseane (mas chamem-na de Jô). Muito obrigado pelos ótimos momentos ao seu lado, por ser minha companheira nas minhas idéias geniais (leia-se loucas), pela força nas aulas de cálculo e por rir das minhas piadas (pelo menos das boas).
    \par Agradeço ao meu gato, que tem o nome de POG mas ninguém chama ele por esse nome, por me fazer rir quando tentava pegar o cursor do mouse :).
    \par Tenho um agradecimento especial aos demais professores que me acompanharam e incentivaram durante a graduação, compartilhando seu tempo, paciência e conhecimento, contribuindo na minha formação. Obrigado Amanda, Vanessa, Diego, MC(Marcelo), Alessandro, Divane, Fabiane, Fernando, Daniel, Rogério, Antônio, Vinícius(Montagner), Deise, Eduardo, Cleo.
    \par Além do conhecimento na graduação levo também a amizade e companheirismo de vários colegas do nosso curso e de outros também. Obrigado pelos momentos divertidos durante os trabalhos e momentos de estudo. Obrigado Parizi, Rodrigo, Tati, Ângela, Igor, Daniel, Peuchibo e outros tantos que encheriam muitas outras páginas.
    \par \#finalDoTCC



% *********** EPÍGRAFE ************
% *********** OPCIONAL ************
\pretextualchapter{~}

\vfill
\hspace{.2\textwidth}
\begin{minipage}{.8\textwidth}
	\par \emph{Você acha que o seu problema é sério? | exclamou Marvin, como se estivesse se dirigindo ao novo morador de uma sepultura | E eu? O que eu faço se eu sou um robô maníaco-depressivo? Não, nem tente me responder; eu sou 50 mil vezes mais inteligente que você e nem eu sei a resposta. Só de tentar me colocar no seu nível intelectual, fico com dor de cabeça.}
	\begin{flushright}
\par Douglas Adams | O Guia do Mochileiro das Galaxias                                                        \end{flushright}
\end{minipage}