\chapter{Estudo das Características das Instâncias}
Chamamos de razão da soma das demanda por a capacidade total oferecida. Para comparar entre as diferentes instâncias, utilizamos a formula \ref{folga}:
% \begin{equation}
\begin{align}
 F &= \frac{\sum_{p\in P} p_{cap} }{\sum_{i \in I} i_{dem}} \label{folga}
\end{align}

Onde $i_{dem}$ é a demanda do indivíduo $i$ e $p_{cap}$ a capacidade do agrupamento $p$. $F$ é maior que 1 se a demanda total é menor que a capacidade total. Para valores de $F$ muito próximos a 1, mas maiores que 1, as heurísticas tendem a não conseguir nem mesmo uma solução factível, principalmente heurísticas que utilizam de procedimentos gulosos para alocação de indivíduos, como por exemplo a escolha do agrupamento com mediana mais próxima do indivíduo a ser alocado. Para valores menores que 1 não existe uma solução válida para a instância, uma vez que existe maior demanda que oferta (capacidade).

Para o caso de $ \sum_{i \in I} i_{dem} \geq p_{cap},\forall p \in P $ podemos dizer que o problema é equivalente ao problemas das P-medianas não capacitado, uma vez que a capacidade não chega a ser uma restrição no problema e todos os indivíduos podem ser associados a apenas uma agrupamento.

Essa ultima colocação mostra o quanto o valor de folga pode interferir na geração de soluções das instâncias.
Nas instâncias inéditas apresentadas aqui, modificamos a folga de modo a ser possível analisar e registrar o comportamento dos algoritmos e os valores da função objetivo das soluções obtidas. A tabela \ref{tab:varDemandas} mostra as demandas médias, bem com os valores mínimos e máximos, e a folga de cada uma das instâmcias.

\begin{threeparttable}[htp]
\begin{center}
\caption {\\variação das demandas dos indivíduos das instâncias.\label{tab:varDemandas}}
\begin{tabular}{lrrrr} \hline

Instância&   Folga &   $D_{Med}$\tnote{1}  &   $D_{Min}$\tnote{2} &   $D_{Max}$\tnote{3} \\
SJC1    &1,23988    &58,07  &1  &654 \\
SJC2    &1,35937    &46,345 &1  &654 \\
SJC3a   &1,64371    &37,5167    &1  &654 \\
SJC3b   &1,97246    &37,5167    &1  &654 \\
SJC4a   &1,57658    &39,7612    &1  &654 \\
SJC4b   &2,1021 &39,7612    &1  &654 \\
SJC5    &1,05105    &39,7612    &1  &654 \\
AEAL\_10 &1,1    &22,7321    &3  &52 \\
AEAL\_20 &1,2    &22,7321    &3  &52 \\
AEAL\_30 &1,3    &22,7321    &3  &52 \\
AECP\_10 &1,1    &22,2222    &3  &52 \\
AECP\_20 &1,2    &22,2222    &3  &52 \\
AECP\_30 &1,3    &22,2222    &3  &52 \\
AELJ\_10 &1,1    &22,6192    &3  &122 \\
AELJ\_20 &1,2    &22,6192    &3  &122 \\
AELJ\_30 &1,3    &22,6192    &3  &122 \\
AENH\_10 &1,1    &23,2514    &3  &122 \\
AENH\_20 &1,2    &23,2514    &3  &122 \\
AENH\_30 &1,3    &23,2514    &3  &122 \\
AESM\_10 &1,1    &25,0175    &3  &52 \\
AESM\_20 &1,2    &25,0175    &3  &52 \\
AESM\_30 &1,3    &25,0175    &3  &52 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\begin{tablenotes}
 \item[1]Demanda média dos indivíduos
 \item[2]Demanda mínima dos indivíduos
 \item[3]Demanda máxima dos indivíduos
\end{tablenotes}
\end{center}

\end{threeparttable}

Para medir a dispersão dos indivíduos no espaço, Desenvolvemos um método que mede a distãncia dos pontos de centros de massa calculados usando como peso para cada ponto sua própria demanda. O algoritmo \ref{algMedia}


%  F =
% \end{equation}

%
% Mostrar do estudo da folga, diferença de demanda entre os pontos (min, máx)
%
% Apresentar também estudo de dispersão dos pontos usando centro de massa com variância da capacidade dos pontos criados, e distância entre os pontos e o centro de massa (será que vai dar tempo??).

