\chapter*{Introdução}
Em alguns setores de empresas, para atender um cliente, elas devem deslocar um funcionário até a casa do cliente para executar o serviço.
Isso ocorre principalmente em empresas que prestam algum tipo de serviço de atendimento domiciliar aos clientes, como por exemplo empresas de entrega de correspondência, provedores de internet no que diz suporte aos clientes e companias de distribuição de energia elétrica.

Esses tipos de atendimentos aos clientes são chamados de ordens de serviço (OS), podendo ter outros nomes conforme a área de atuação da empresa, mas sempre com o intuito de registrar que a empresa deve fazer um atendimento a um determinado cliente.
Em nosso cenário tomaremos algumas premissas como válidas, como por exemplo:
Uma OS deve ser atendida por um funcionário (ou uma equipe de funcionários).
Não levamos em consideração agendamentos de horários, apenas que todas as OS devem ser executas.
Uma equipe consegue executar todas as OS atribuidas a ela no tempo estimado e predefinido de cada uma delas.
O tempo de atendimento de todas as ordens atribuidas a uma equipe não deve ultrapassarem sua jornada de trabalho que é préviamente estipulada.

-*-Esse ultimo cenário que esse trabalho toma emprestado para o estudo.

Designar um conjunto dessas OS para execução por um funcionário , de modo que ele não precise se deslocar tanto entre cada atendimento, é algo não trivial quando nos deparamos um cenário com dezenas de equipes e centenas de OS.

-Contextualizar: Pq esse problema? O que a empresas perdem com ele? Que beneficios a solução dele tráz?

-PDOS - O que é esse problema? COmo ele é representado (não por grafo, vértices, etc, mas o que é uma ordem de serviço, o que uma equipe faz, etc)
-PDOS como CCP - Porque associamos o mesmo?

