\begin{resumo}
$\phantom{linha em branco}$\\
Com uma concorrência cada vez maior, as empresas devem tornar suas operações cada vez mais enxutas para evitar gastos desnecessários. Para empresas que atendem clientes distribuídos por uma cidade, esses atendimentos devem ser feitos de maneira otimizada, evitando desperdícios, tanto financeiros quanto de tempo, com deslocamentos desnecessários. Para evitar tais deslocamentos, o despacho dos atendimentos para as equipes  deve levar em consideração a localização dos atendimentos e o tempo necessário para executar tal atendimento. Para representar isso, podemos olhar esse problema como um problema de agrupamento capacitado, onde desejamos associar os atendimentos com as equipes de modo que todos atendimentos associados a uma equipe estejam próximos uns dos outros e que seja possível de executar todos eles dentro de sua jornada de trabalho.

Este trabalho faz um estudo de alguns métodos heurísticos clássicos na literatura para o problema de agrupamento capacitado e de busca local, tratando também sobre algumas características das instâncias como a capacidade total excedente e a dispersão dos atendimentos no espaço. Além disso, nós desenvolvemos um pequena alteração em um dos métodos já existentes, de modo que o método resultante conseguiu produzir soluções melhores para a grande maioria das obtidas com o método original.\\
$\phantom{linha em branco}$\\
Palavras-chave: PO; Heurísticas; PAC, Agrupamento.
\end{resumo}

% *********** ABSTRACT ************
\begin{abstract}
$\phantom{linha em branco}$\\
With competition increasing, companies must make their operations more lean to avoid unnecessary expenses. For companies that serve customers spread over a city, these services must be made optimally, avoiding waste, both financial and time, with unnecessary travels. To avoid such displacement, dispatching of calls for the teams must take into account the location of call in space and time required to perform such call. To represent this, we can look at this problem as a capacitated clustering problem, where we want to associate the calls with the teams so that all calls associated with a team are close to each other, reducing the distance between the calls, and that it is possible they all run within team's workday.

This work is a study of some  classical heuristics methods in the literature for the clustering problem and local search, dealing also with some characteristics of the instances as the total capacity surplus and dispersion of care in space. In addition, we developed a small change in one of the existing methods, so that the resulting method could produce better solutions for the vast majority of those obtained with the original method.\\
$\phantom{linha em branco}$\\
Key-words: OR; Heuristic; CCP, Clustering;
\end{abstract}